\input {../../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}
%\usepackage[build]{ProfLycee}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage[revgoku]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
\usepackage{setspace}
\usepackage{JeuxCartes}
%\usepackage{Manuel_5e}
%\lhead{\footnotesize{\textsf{Lycée Bellevue}}} %gauche
%\chead{\textsf{\textcolor{red}{\textbf{\textsc{Plan de travail Fonctions Affines }}}}} %centre
%\rhead{Seconde}%droit
\fancyhead[R]{Classe de 1ère spé}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
%\fancyhead[L]{}
\fancyfoot[R]{mathsguyon.fr}
\fancyfoot[L]{Lycée Bellevue}
\cfoot{
	Page~\thepage{}}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage[most]{tcolorbox} % Pour des cadres esthétiques
\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}

% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Probabilités conditionnelles \medskip \\[10pt] \fontsize{15}{11}\bfseries \sffamily}; \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-.8cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ 5} \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
		}
	}
}
\begin{document}
	
	
	

	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}

		
		\bigskip
		
\section{Rappels sur les probabilités}

\begin{mybox}[green]{Définition :}
	L'ensemble de toutes les \textbf{issues} (ou \textbf{éventualités}) possibles d'une expérience aléatoire s'appelle l'\textbf{univers} de cette expérience aléatoire (souvent noté $\Omega$).
	
	Un sous-ensemble de cet univers s'appelle un \textbf{événement}.
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Propriété :}
	Une probabilité est toujours un nombre compris \textbf{entre 0 et 1}.
	
	Dans le cas où toutes les issues sont \textbf{équiprobables} (c'est-à-dire qu'elles ont toutes les mêmes chances de se produire), la \textbf{probabilité} d'un événement est le quotient : \[p(A)=\dfrac{\text{nombre de cas favorables à } A}{\text{nombre de cas possibles dans l'univers}}.\]
\end{mybox}





\begin{mybox}[green]{Définition :}
	L'événement \textbf{contraire} (ou complémentaire) $\overline{A}$ d'un événement $A$ se réalise dès que $A$ ne se réalise pas:
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\draw (-3,-1.5) rectangle (3,1.5) ;
			\draw  (0,0) circle (2cm and 1cm) ;
			\fill[pattern=north west lines]  (0,0) circle (2cm and 1cm);
			\draw (0,-1.5) node[below] {\vphantom{$\overline{A}$}$A$} ;
		\end{tikzpicture}
		\hspace{0.5cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\draw (-3,-1.5) rectangle (3,1.5) ;
			\fill[pattern=north west lines]  (-3,-1.5) rectangle (3,1.5) ;
			\draw  (0,0) circle (2cm and 1cm);
			\fill[white]  (0,0) circle (2cm and 1cm);
			\draw (0,-1.5) node[below] {$\overline{A}$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{-0.2cm}
	L'\textbf{intersection $A \cap B$ } (lire \og $A$ inter $B$ \fg) de deux événements est l'événement qui se réalise lorsque $A$ \textbf{ET} $B$ se réalisent \emph{simultanément}.
	
	La \textbf{réunion} $A \cup B$ (lire \og $A$ union $B$ \fg) de deux événements est l'événement qui se réalise lorsque l'\emph{un au moins} des deux événements se réalise (l'un \textbf{OU} l'autre \textbf{OU} les deux).
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\draw (-3,-2) rectangle (5,1.5) ;
			\draw (2,-0.5) circle (2cm and 1cm);
			\draw (0,0) circle (2cm and 1cm);
			\draw (1,-2) node[below] {$A \cap B$} ;
			\clip (2,-0.5) circle (2cm and 1cm);
			\fill[pattern=north west lines]  (0,0) circle (2cm and 1cm);
		\end{tikzpicture}
		\hspace{0.5cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\draw (-3,-2) rectangle (5,1.5) ;
			\draw (2,-0.5) circle (2cm and 1cm);
			\draw (0,0) circle (2cm and 1cm);
			\fill[pattern=north west lines]  (0,0) circle (2cm and 1cm);
			\fill[pattern=north west lines]  (2,-0.5) circle (2cm and 1cm);
			\draw (1,-2) node[below] {$A \cup B$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Définition :}
	Quels que soient les événements $A$ et $B$ :
	\begin{itemize}[\textbullet]
		\item $p(\overline{A})=1-p(A)$ ;
		\item $p(A \cup B)=p(A)+p(B)-p(A \cap B)$.\quad{\textit{\textcolor{red}{Relation fondamentale}}}
	\end{itemize}
\end{mybox}	

\metho{green}{Niveau *}{Vocabulaire et Notations de bases en probabilités}
{Bien appliquer le rappel de cours précédent}
{
		Un laboratoire pharmaceutique a réalisé des tests sur 800 patients atteints d’une maladie. Certains sont traités avec le médicament A, d’autres avec le médicament B.
		
		Le tableau ci-dessous présente les résultats de l’étude :
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				%\cline{2-4}
				%\multicolumn{1}{c|}{}&  A &  B & Total \\
			\hline
				&A&B&Total\\
				\hline
				Guéri & 383 & 291 & 674 \\
				\hline
				Non Guéri & 72 & 54 & 126 \\
				\hline
				Total & 455 & 345 & 800 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center} 
		On choisit au hasard un patient testé, et on appelle $A$ l'événement \og le patient a été traité avec le médicament A \fg{} et $G$ : \og il est guéri \fg.
		\begin{enumerate}
		\item Définir les évènements $\overline{A}$, $A \cap G$ et $A \cup G$
		\item Calculer $p(\overline{A})$ et $p(A\cap G)$.
		\item Calculer $p(A\cup G)$ en utilisant la relation fondamentale. 
			\end{enumerate}}
 		{\vspace{6cm}\begin{flushright}
 				\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/ty022395sw72x1lvzx4ub/metho1.pdf?rlkey=e7t7dg4w2z5oa0nrlr4uv1yqb&dl=0}\\Correction pdf
 		\end{flushright}}
			
				\section{Représentation sous forme d'un arbre pondéré }
			\begin{mybox}[green]{Définition :}{Modélisation d'une suite d'expériences aléatoires}
			Quand on réalise plusieurs expériences aléatoires, on peut modéliser la situation par un \textbf{arbre pondéré}, dont chaque branche est affectée d'un poids qui est une probabilité.
		\end{mybox}
		
		\medskip
			\begin{minipage}{5cm}
			\begin{mybox}[green]{Vidéo de cours :}
				\begin{center}
					\qrcode{https://youtube.com/embed/5Q6ikVWQ9SY}
				\end{center}
			\end{mybox}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{11cm}	\begin{mybox}[green]{Aie ! La boulette}
				Trouverez-vous la boulette dans la vidéo de cours ??
			\end{mybox}
		\end{minipage}
		
			\begin{mybox}[green]{Exemple :}
			On propose une expérience aléatoire :\\
			Un utilisateur choisit au hasard une boule dans une urne contenant
			dix boules indiscernables au toucher.
				\begin{itemize}[$\bullet$]
				\item $5$ sont marquées de la lettre $A$,
				\item $3$ marquées de la lettre $B$,
				\item $2$ marquées de la lettre  $C$.
			\end{itemize}
			
			L'utilisateur joue alors une deuxième fois :
			\begin{itemize}[$\rightarrow$]
				\item \quad S'il a obtenu $A$, il rejoue dans une urne contenant 10 boules dont $7$ marquées d'un $R$.
				\item \quad S'il a obtenu $B$, il rejoue dans une urne contenant 10 boules dont $4$ marquées d'un $S$.
				\item \quad S'il a obtenu $C$, il rejoue dans une urne contenant 10 boules dont $2$ marquées d'un $R$.
			\end{itemize}
			
			En appelant, $\overline R$ l'évènement "non-$R$", 
			$\overline S$ l'évènement "non-$S$", \\
			on peut représenter cette expérience par cet arbre pondéré :				\begin{center}
					\psset{xunit=.8cm,yunit=0.6cm}
					\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
						\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
						\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
						\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
						\rput(0,0){\rnode{O}{}}
						\rput(4,2){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
						\rput(4,0){\rnode{B}{\:\bleu $B$}}
						\rput(4,-2){\rnode{C}{\: \bleu $C$}}
						\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $0.5$}} \ncline{O}{B}  \naput{\footnotesize{\prune $0.3$}}\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $0.2$}}
						\rput(4.25,2){\rnode{A}{}}
						\rput(7.5,2.6){\rnode{R}{\:\bleu $R$}}
						\rput(7.5,1.4){\rnode{NR}{\:\bleu $\overline{R}$}}
						\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $0.7$}} \ncline{A}{NR} \nbput{\footnotesize{\prune $0.3$}}
						\rput(4.25,0){\rnode{B}{}}
						\rput(7.5,0.6){\rnode{S}{\:\bleu $S$}}
						\rput(7.5,-.6){\rnode{NS}{\:\bleu $\overline{S}$}}
						\ncline{B}{S}  \naput{\footnotesize{\prune $0.4$}} \ncline{B}{NS} \nbput{\footnotesize{\prune $0.6$}}
						\rput(4.25,-2){\rnode{C}{}}
						\rput(7.5,-1.4){\rnode{T}{\:\bleu $R$}}
						\rput(7.5,-2.6){\rnode{NT}{\:\bleu $\overline{R}$}}
						\ncline{C}{T}  \naput{\footnotesize{\prune $0.2$}} \ncline{C}{NT} \nbput{\footnotesize{\prune $0.8$}}
					\end{pspicture}
				\end{center}
				\begin{minipage}{10cm}	\begin{mybox}[green]{Intersection d'évènements :  }
					Un chemin complet qui conduit à un sommet final, représente l'\textbf{intersection} des évènements qui le composent.
				\end{mybox}\end{minipage}
				\begin{minipage}{7cm}	\begin{mybox}[green]{Exemple : }
				L'événement qui se compose de $A$ au premier tirage et de $R$ au deuxième est noté $A \cap R$.
				
			\end{mybox}\end{minipage}
					\end{mybox}
	
	
\subsection*{Calculs dans un arbre pondéré :}
\begin{mybox}[green]{Règle n$^\circ$ 1 :}
	La somme des probabilités inscrites sur les branches issues d'un même n{\oe}ud est égale à 1.
\end{mybox}
\medskip

\begin{minipage}{7cm}
\textbf{Exemple :}\\
Voilà l'extrait d'un l'arbre pondéré  :
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
	\psset{xunit=0.5cm,yunit=1cm}
	\begin{pspicture}(0,-1)(4,1)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,1){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\rput(4,0){\rnode{B}{\:\bleu $B$}}
		\rput(4,-1){\rnode{C}{\: \bleu $C$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $0.5$}} \ncline{O}{B}  \naput{\footnotesize{\prune $0.3$}}\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $0.2$}}
	\end{pspicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}On a bien : \\$p(A)+p(B)+p(C)=0.5+0.3+0.2=1$\\
Attention, il y a une coquille dans la vidéo à cet endroit !!
\end{minipage}

\begin{mybox}[green]{Règle n$^\circ$ 2 :}
La probabilité d'un chemin est le produit des probabilités figurant sur ses branches.
\end{mybox}

\medskip

\textbf{Exemple :}\\
Voilà l'extrait d'un l'arbre pondéré  :
\begin{minipage}{6cm}
	\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,2){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $0.5$}}
		\rput(4.25,2){\rnode{A}{}}
		\rput(7.5,2.6){\rnode{R}{\:\bleu $R$}}
		\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $0.7$}}
		\rput(10,2.6){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap R)$}}
	\end{pspicture}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{6cm}
		$p(A \cap R) =  0.5 \times 0.7=0.35$
	\end{minipage}
	\medskip

	
	\begin{mybox}[green]{Règle n$^\circ$ 3 :}
		La probabilité d'un évènement est la somme des probabilités de tous les chemins menant à un sommet où apparaît cet évènement.
	\end{mybox}

\begin{minipage}{4cm}
	\textbf{Exemple :}\\
Voilà l'extrait d'un l'arbre pondéré  :
		\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,2){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\rput(4,-2){\rnode{C}{\: \bleu $C$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $0.5$}} \ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $0.2$}}
		\rput(4.25,2){\rnode{A}{}}
		\rput(7.5,2.6){\rnode{R}{\:\bleu $R$}}
		\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $0.7$}} 
		\rput(4.25,-2){\rnode{C}{}}
		\rput(7.5,-1.4){\rnode{T}{\:\bleu $R$}}
		\ncline{C}{T}  \naput{\footnotesize{\prune $0.2$}} 
	\end{pspicture}
		\end{minipage}
	\begin{minipage}{8cm}	 Il y a deux branches qui aboutissent à $R$ :\\
	La probabilité d'avoir $R$ est égale  à leur somme :\\
	$p(R)=p(A \cap R)+p(C \cap R)$\\$\phantom{p(R) }=0,5 \times 0,7 + 0.2 \times 0,2=0.39$
	\end{minipage}


\metho{green}{Niveau *}{Calculer des probabilités dans un arbre pondéré :}
{Bien appliquer les trois règles de calculs}{	Un sac contient 20 boules rouges et 30 boules bleues. Chacune d'entre elles porte l'une des mentions \og Gagné \fg{} ou \og Perdu \fg. 15 boules rouges et 9 boules bleues sont gagnantes.
	
	On tire au hasard une boule dans le sac, et on appelle $R$ l'événement \og La boule tirée est rouge \fg{} et $G$ \og La boule tirée est gagnante \fg.
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		%urne
		\draw[rounded corners,ultra thick] (0,7) -- (0,0) -- (10,0) -- (10,7) ;
		\foreach \centre in {0.5,1.5,...,9.5}
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=red!30] (\centre,0.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {G} ;
		\foreach \centre in {0.5,1.5,...,4.5}
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=red!30] (\centre,1.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {G} ;
		\foreach \centre in {5.5,6.5,...,9.5}
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=red!30] (\centre,1.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {P} ;
		\foreach \centre in {0.5,1.5,...,8.5}
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=blue] (\centre,2.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {G} ;
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=blue] (9.5,2.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {P} ;
		\foreach \centre in {0.5,1.5,...,9.5}
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=blue] (\centre,3.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {P} ;
		\foreach \centre in {0.5,1.5,...,9.5}
		\filldraw[line width=1pt,black,fill=blue] (\centre,4.5) circle(0.5) node[font=\bfseries\sffamily,white] {P} ;
		\end{tikzpicture}
		\end{center}}{ A partir de l'énoncé, compléter l'arbre pondéré ci-dessous. En déduire $p(R\cap G)$ et $p(G)$.	
	\begin{center}
	%urne

	\hspace{0.5cm}
	% Racine à Gauche, développement vers la droite
	\begin{tikzpicture}[xscale=.8,yscale=1]
		% Styles (MODIFIABLES)
		\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
		\tikzstyle{noeud}=[font=\sffamily\small]
		\tikzstyle{feuille}=[font=\sffamily\small]
		\tikzstyle{etiquette}=[midway,fill=SeaGreen!5,font=\sffamily\footnotesize]
		% Dimensions (MODIFIABLES)
		\def\DistanceInterNiveaux{3}
		\def\DistanceInterFeuilles{1.5}
		% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
		\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauB{(1.35)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauC{(2.7)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
		% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
		\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
		\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$R$};
		\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$G$};
		\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{G}$};
		\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{R}$};
		\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$G$};
		\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{G}$};
		% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
		\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\dots$};
		\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\dots$};
		\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\dots$};
		\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\dots$};
		\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\dots$};
		\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\dots$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}\begin{flushright}
	\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/qqwpjd9lfdv7vcbltz6ka/metho2.pdf?rlkey=7xfyyfzz7ir6txcrvjgmnvrws&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}}


\begin{center}
	\begin{minipage}{5cm}\begin{mybox}[green]{\QQCM}
	\begin{center}
		\qrcode{https://link.dgpad.net/HbGK}
	\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}
\end{center}

\section{Probabilités conditionnelles }

\begin{mybox}[green]{Introduction :}
	Dans l'arbre pondéré ci-dessous, on peut lire sur les branches primaires de l'arbre:~~$p(A)$~~~~~et~~$p(B)$.\\
On a défini que l'événement $A$ puis $R$ se nomme $A \cap R$ ainsi que sa probabilité : $p(A \cap R)$.

\begin{minipage}{13cm}
		\psset{xunit=1.2cm,yunit=1cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,1){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\rput(4,-1){\rnode{C}{\: \bleu $B$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $p(A)$}} 
		\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $p(B)$}}
		\rput(4.25,1){\rnode{A}{}}
		\rput(7.5,1.7){\rnode{R}{\:\bleu $R$}}
		\rput(7.5,0.3){\rnode{NR}{\:\bleu $\overline{R}$}}
		\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $?$}} \ncline{A}{NR} \nbput{\footnotesize{\prune $?$}}
		\rput(4.25,-1){\rnode{C}{}}
		\rput(7.5,-0.3){\rnode{T}{\:\bleu $R$}}
		\rput(7.5,-1.7){\rnode{NT}{\:\bleu $\overline{R}$}}
		\ncline{C}{T}  \naput{\footnotesize{\prune $?$}} \ncline{C}{NT} \nbput{\footnotesize{\prune $?$}}
		\rput(8.7,1.7){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap R)$}}
			\rput(8.7,-0.3){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(B \cap \overline {R})$}}
		\rput(8.7,-1.7){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(B \cap \overline {R})$}}
			\rput(8.7,0.3){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap \overline {R})$}}
	\end{pspicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/Ar4NjFWEiFM}\\Vidéo de cours
	\end{center}
\end{minipage}

{Comment nommer la probabilité de la branche secondaire, qui va de $\textbf{A}$ à $\textbf{R}$ ?}

On ne peut pas la nommer $p(R)$ car cela serait ambigu avec la branche issue de $B$ rejoignant $R$.\\
Pour distinguer ces deux événements, on doit faire référence à l'issue du premier tirage : $A$ ou $B$.\\

On distingue alors l'événement \textbf{$\textbf{R}$ sachant $\textbf{A}$ } de l'événement \textbf{$\textbf{R}$ sachant $\textbf{B}$}.
\end{mybox}


	\begin{mybox}[green]{Notation !}{On note alors : ${\textit{\textbf{p}}_\textbf{A}\textbf{\textit{(R)}}}$ l'événement $R$ \textbf{sachant} $A$ et ${\textbf{\textit{p}}_\textbf{\textit{B}}\textbf{(\textit{R})}}$ l'événement $R$ \textbf{sachant} $B$.}


On obtient alors cet arbre : \\
\begin{center}
	\psset{xunit=1.2cm,yunit=1cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,1){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\rput(4,-1){\rnode{C}{\: \bleu $B$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $p(A)$}} 
		\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $p(B)$}}
		\rput(4.25,1){\rnode{A}{}}
		\rput(7.5,1.7){\rnode{R}{\:\bleu $R$}}
		\rput(7.5,0.3){\rnode{NR}{\:\bleu $\overline{R}$}}
		\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $p_A(R)$}} \ncline{A}{NR} \nbput{\footnotesize{\prune $p_A(\overline{R})$}}
		\rput(4.25,-1){\rnode{C}{}}
		\rput(7.5,-0.3){\rnode{T}{\:\bleu $R$}}
		\rput(7.5,-1.7){\rnode{NT}{\:\bleu $\overline{R}$}}
		\ncline{C}{T}  \naput{\footnotesize{\prune $p_B(R)$}} \ncline{C}{NT} \nbput{\footnotesize{\prune $p_B(\overline{R})$}}
		\rput(8.7,1.7){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap R)$}}
		\rput(8.7,0.3){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap \overline {R})$}}
		\rput(8.7,-0.3){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(B \cap \overline {R})$}}
		\rput(8.7,-1.7){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(B \cap \overline {R})$}}
	\end{pspicture}
\end{center}
\end{mybox}


	\begin{mybox}[green]{Évident  !}{Il vient alors avec les propriétés de calculs sur une branche l'égalité suivante :
	$$p(A)\times p_A(R)=p(A\cap R)$$}
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Définition~:}
	Soient $A$ et $B$ deux évènements d'un même univers tel que $p(A)\ne 0$.
	
	La probabilité conditionnelle de l'évènement $B$ \textbf{sachant} que l'évènement $A$ est réalisé se note $p_A(B)$ . \[{p_A(B)= \frac{p\left(A \cap B \right)}{p(A)}}\]
		Si $p(B)\ne 0$, on définit de même $$ p_B(A)= \dfrac{p\left(A \cap B \right)}{p(B)}$$
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Propriété : Dans un arbre pondéré}{	Toutes les probabilités de deuxième branche supposent une condition pour la première branche.\\ C'est donc toujours une \textbf{probabilité conditionnelle.}}
\end{mybox}

\metho{green}{Niveau *}{Utiliser les probabilités conditionnelles.}{Penser qu'on peut définir deux probabilités conditionnelles, une sachant $A$ et l'autre sachant $B$.}
{$A$ et $B$ sont deux événements tels que : \\
		 $p({A})=\dfrac{1}{3}\quad ; \quad {p}({B})=\dfrac{1}{2} \quad ; \quad {p}_{{A}}({B})=\dfrac{1}{4}$\\
Déterminer ${p}_{{B}}({A})$.}{\begin{flushright}
	\qrcode{https://youtu.be/LdGhHyfFepg}\\Corrigé en vidéo avec rappel de cours
\end{flushright}}

\begin{mybox}[green]{Exemple :}
On demande à des élèves de première d'un lycée, s'ils aiment pratiquer l'Athlétisme et le Badminton, respectivement notés $A$ et $B$. \\
On représente les résultats sous la forme de cet arbre pondéré :
\begin{center}
	\psset{xunit=1cm,yunit=.9cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,1){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\rput(4,-1){\rnode{C}{\: \bleu $\overline{A}$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $p(A)=0,7$}} 
		\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $p(\overline{A})=0,3$}}
		\rput(4.25,1){\rnode{A}{}}
		\rput(7.5,1.7){\rnode{R}{\:\bleu $B$}}
		\rput(7.5,0.3){\rnode{NR}{\:\bleu $\overline{B}$}}
		\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $p_A(B)=0,4$}} \ncline{A}{NR} \nbput{\footnotesize{\prune $p_A(\overline B)=0,6$}}
		\rput(4.25,-1){\rnode{C}{}}
		\rput(7.5,-0.3){\rnode{T}{\:\bleu $B$}}
		\rput(7.5,-1.7){\rnode{NT}{\:\bleu $\overline{B}$}}
		\ncline{C}{T}  \naput{\footnotesize{\prune $p_{\overline{A}}(B)=0,8$}}
		\ncline{C}{NT} \nbput{\footnotesize{\prune $p_{\overline{A}}(\overline{B})=0,2$}}
		\rput(8.7,1.7){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap B)$}}
		\rput(8.7,0.3){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(A \cap \overline {B})$}}
		\rput(8.7,-0.3){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(\overline{A} \cap \overline {B})$}}
		\rput(8.7,-1.7){\rnode{C}{\: \bleu $\longrightarrow p(\overline{A} \cap \overline {B})$}}
	\end{pspicture}
\end{center}
\textbf{Notez bien que cette modélisation suppose qu'on a d'abord demandé s'ils aimaient l'athlétisme et ensuite seulement le badminton.}
\end{mybox}
\begin{mybox}[green]{Se repérer dans un arbre :}	\begin{minipage}{7.7cm}\begin{mybox}[green]{Branche primaire : probabilité totale}
On a $p(A)=0,7$ puisqu'il s'agit d'une branche primaire, qui part de l'Univers (ensemble des élèves de première du lycée). C'est le seul chemin qui passe par $A$.\\ On peut dire que c'est une \textbf{probabilité totale} donc $70\%$ des élèves de première du lycée aiment l'athlétisme.
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9.5cm}\begin{mybox}[green]{Branche secondaire : probabilité conditionnelle}
		On a $p_A(B)=0,4$, il s'agit d'une branche secondaire.\\
		Cela représente la proportion d'élève qui aime le badminton, \textbf{parmi ceux} qui aiment l'athlétisme. \\
		C'est la probabilité d'avoir $B$ \textbf{sachant} qu'on est passé par $A$.\\
		Elle ne concerne pas tous les élèves mais uniquement ceux qui aiment l'athlétisme. 
		\end{mybox}
	\end{minipage}
\end{mybox}









\begin{minipage}{14cm}
	\begin{mybox}[green]{Le piège classique !}{ Attention de bien distinguer l'événement $A \cap B$ de l'événement $B$ sachant $A$ et de de l'événement $A$ sachant $B$.
		\begin{itemize}[$\longrightarrow$]
			\item $ A \cap B$ représente l'ensemble des élèves qui \textbf{aiment l'athlétisme et le badminton}. L'ordre dans lequel on leur a posé la question n'importe pas, on s'adresse à tous les élèves.
			\item $B$ sachant $A$ correspond à ceux qui aiment le badminton, parmi ceux qui aiment déjà l'athlétisme. Cela suppose qu'un premier tri à été effectué, on ne travaille plus avec l'ensemble des élèves.
			\item $A$ sachant $B$ correspond à ceux qui aiment le  l'athlétisme, parmi ceux qui aiment déjà badminton. Cela suppose qu'un premier tri à été effectué, on ne travaille plus avec l'ensemble des élèves.
		\end{itemize}
	}
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}\begin{mybox}[green]{\QQCM}
\begin{center}
	\qrcode{https://link.dgpad.net/USd9}
\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}


	
\section{Formule des probabilités totales : } 

\subsection{Cas de deux évènements}
\begin{minipage}{12cm}
	\begin{mybox}[green]{Propriété fondamentale :}
		Si $A$ est un évènement de $\Omega$ tel que $p(A) \ne 0$ et $p(A) \ne 1$, alors pour tout évènement $B$ de $\Omega$
		\[ p(B) = p(A \cap B) +  p(\overline{A} \cap B ) = p_A(B) \times p(A) + p_{\overline{A}}(B) \times p(\overline{A})\]
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{Vidéo de cours :}
		\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/m708R5ggWfY}
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}


	\begin{mybox}[green]{Preuve :}

	\begin{minipage}{12cm}
 	
Remarquons que :\\
	$\left(A\cap B\right) \cup \left(\overline{A} \cap B\right)=B$ et   $\left(A\cap B\right) \cap \left(\overline{A} \cap B\right)=\emptyset$ . 	Il vient :
	$p(B)=p\big(\left(A\cap B\right) \cup (\overline{A} \cap B)\big)$\\
	On sait, avec la relation fondamentale des probabilités que, pour tout événement $A$ et $B$,
	$$p(A\cup B)=p(A)+p(B)-p(A\cap B)$$ 
	Considérons les évènements $A\cap B$ et  $\overline{A} \cap B $.\\
	Appliquons cette relation à ces deux évènements :\\
	$$p\big(\left(A\cap B\right) \cup (\overline{A} \cap B)\big)=p(A\cap B)+p(\overline{A} \cap B)-p\big((A\cap B) \cap (\overline{A} \cap B)\big)$$
	Il vient $p(B)=p(A\cap B)+p(\overline{A} \cap B)$
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
	\psset{unit=1cm} 
	\begin{pspicture}(0,0)(4.5,2)
		\newrgbcolor{prune}{.5 0 .5}
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{orange}{1 .14 0}
		\definecolor{mauveClair} {rgb}{.95 .9 .95}
		\definecolor{bleuClair} {rgb}{.8 .85 1}
		\definecolor{orangeClair} {rgb}{.98 .64 .26}
		\psellipse[linewidth=.5pt,fillstyle=hlines,hatchwidth=0.1\pslinewidth,hatchsep=1\pslinewidth,hatchcolor=orangeClair,linecolor=orange](2,1)(1.5,.8)
		\pscustom[linewidth=.5pt,fillstyle=vlines,hatchwidth=0.1\pslinewidth,hatchsep=1\pslinewidth,hatchcolor=mauveClair,linecolor=prune]{
			\psline (1.04,0)(4.3,0)\psarc(4.3,.2){.2}{270}{0}\psline (4.5,1.8)\psarc(4.3,1.8){.2}{0}{90}\psline (2.04,2)(1.04,0)
		}
		\pscustom[linewidth=.5pt,fillstyle=vlines,hatchwidth=0.1\pslinewidth,hatchsep=1\pslinewidth,hatchcolor=bleuClair,linecolor=bleu]{
			\psline (2,2)(.2,2)\psarc(.2,1.8){.2}{90}{180}\psline (0,0.2)\psarc(.2,.2){.2}{180}{270}\psline (1,0)(2,2)
		}
		\psellipse[linewidth=.5pt,linecolor=orange](2,1)(1.5,.8)
		\rput(.4,1.6){\footnotesize{\bleu{$A$}}}
		\rput(4.1,.4){\footnotesize{\prune{$\overline{A}$}}}
		\rput(1,1){\footnotesize{\orange{$B\cap A$}}}
		\rput(2.5,1){\footnotesize{\orange{$B \cap \overline{A}$}}}
	\end{pspicture}
\end{minipage}
\end{mybox}



\begin{mybox}[green]{Partition d'un univers :}
	Soit $n$ un entier supérieur ou égal à 2 et $\{A_1,\, A_2,\, \ldots , \, A_n \}$ un ensemble d'évènements de probabilités non nulles d'un même univers $\Omega$.
	
	$A_1$, $A_2$, \ldots , $A_n$ forment une \textbf{partition} de l'univers $\Omega$ si, et seulement si, tout évènement élémentaire de $\Omega$ appartient à l'un des évènements $A_i$ et à un seul. C'est à dire si, et seulement si,
	\begin{itemize}[$\bullet$]
		\item Pour tous entiers $i$ et $j$ tels que $1 \leqslant i \leqslant n$, $1 \leqslant j \leqslant n$ et $i\ne j$, $A_i \cap A_j = \varnothing$. 
		\item $A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n = \Omega$.
	\end{itemize}
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Illustration d'une partition à 4 éléments :}
\begin{minipage}{6cm}\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
		\draw[rounded corners=6pt,ultra thick] (0,0) rectangle (7,3) ;
		%abscisses ligne du bas = 0 / 2 / 3.5 / 4.5 / 7 
		\draw[ultra thick] (1,3) -- (2,0) ;
		\draw[ultra thick] (3,3) -- (3.5,0) ;
		\draw[ultra thick] (4.5,0) -- (7,2.5) ;
		\tikzset{texte/.style={above,font=\bfseries\small,blue}}
		\draw (1,0) node[texte] {$\mathsf{A_1}$} ;
		\draw (2.75,0) node[texte] {$\mathsf{A_2}$} ;
		\draw (4,0) node[texte] {$\mathsf{A_3}$} ;
		\draw (5.75,0) node[texte] {$\mathsf{A_4}$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}\end{minipage}\begin{minipage}{11cm}
Les 4 événements $A_1, A_2, A_3$ et $A_A$ sont tous, deux à deux disjoints.\\ Aucune issue ne peut appartenir à deux de ces ensembles.\\
Toute issue de l'univers appartient  uniquement à une seule de ces parties. Il n'existe aucune issue qui ne soit pas dans un de ces 4 évènements.
\end{minipage}
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Remarque n$^\circ 1$ :}{Les évènements qui se trouvent aux extrémités des branches issues d'un même n\oe ud forment une partition de l'évènement situé à ce n\oe ud.} 
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Exemple :}
Voilà un extrait de l'arbre pondéré de début de cours  :
\begin{minipage}{6cm}	\psset{xunit=0.5cm,yunit=1cm}
	\begin{pspicture}(0,-1)(4,1)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(4,1){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
		\rput(4,0){\rnode{B}{\:\bleu $B$}}
		\rput(4,-1){\rnode{C}{\: \bleu $C$}}
		\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $0.5$}} \ncline{O}{B}  \naput{\footnotesize{\prune $0.3$}}\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune $0.2$}}
\end{pspicture}\end{minipage}

$\{ A, B, C\}$ forme une partition de l'univers $\Omega$.\\
Ils couvrent toutes les possibilités et il n'est pas possible de choisir deux de ces évènements.
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Remarque n$^\circ 2$ :}{	 Un évènement $A$ de probabilité non nulle et son évènement contraire $\overline{A}$ forment une partition de $\Omega$.}\end{mybox}

\medskip

\begin{mybox}[green]{Remarque n$^\circ 3$ :}
	Si les évènements $A_1,\, A_2,\, \cdots , \, A_n $ forment une partition de $\Omega$ alors 
	$\displaystyle p\left( A_1\right) + p\left( A_2\right) + \cdots  + p\left(  A_n \right) =1$\end{mybox}




\begin{mybox}[green]{Généralisation de la formule des probabilités totales :}{
	Soit $n$ un entier supérieur ou égal à 2 si $\{A_1,\, A_2,\, \ldots , \, A_n \}$ est une partition de $\Omega$ alors pour tout évènement $B$ de $\Omega$, 
	\[p(B) = p(A_1 \cap B ) + p(A_2 \cap B ) + \cdots + p(A_n \cap B ) \]
}\end{mybox}





\metho{green}{Niveau *}{Appliquer la formule des probabilités totales}{Bien penser à justifier qu'il y a une partition de l'univers}{

Le parc informatique d'une entreprise est constitué d'ordinateurs de  marques A, B  ou C  référencés au service de maintenance.  
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item 60\% des ordinateurs sont de la marque A et parmi ceux-ci, 15 \% sont des portables.
	\item 30 \% des ordinateurs sont de la marque B et 20 \% d'entre eux sont des portables.
	\item Les autres ordinateurs sont de la marque C et 50 \% d'entre eux sont des portables.
\end{itemize}   	
On note $S$ l'évènement : \og  la fiche est celle d'un ordinateur portable \fg{} \\
On consulte au hasard la fiche d'un ordinateur, quelle est la probabilité que ce soit la fiche d'un ordinateur portable ?\vspace{2cm}}
{

On peut représenter la situation par un arbre pondéré :

\begin{center}
	\psset{xunit=.9cm,yunit=0.9cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(8,3)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
	\rput(4,2){\rnode{A}{\:\bleu $A$}}
	\rput(4,0){\rnode{B}{\:\bleu $B$}}
	\rput(4,-2){\rnode{C}{\: \bleu $C$}}
	\ncline{O}{A} \naput{\footnotesize{\prune $\ldots$}} \ncline{O}{B}  \naput{\footnotesize{\prune $\ldots$}}\ncline {O}{C}  \nbput{\footnotesize{\prune {$\ldots$}}}
			\rput(4.25,2){\rnode{A}{}}
\rput(7.5,2.6){\rnode{R}{\:\bleu $S$}}
\rput(7.5,1.4){\rnode{NR}{\:\bleu $\overline{S}$}}
\ncline{A}{R}  \naput{\footnotesize{\prune $\ldots$}} \ncline{A}{NR} \nbput{\footnotesize{\prune $\ldots$}}
\rput(4.25,0){\rnode{B}{}}
\rput(7.5,0.6){\rnode{S}{\:\bleu $S$}}
\rput(7.5,-.6){\rnode{NS}{\:\bleu $\overline{S}$}}
\ncline{B}{S}  \naput{\footnotesize{\prune $\ldots$}} \ncline{B}{NS} \nbput{\footnotesize{\prune $\ldots$}}
\rput(4.25,-2){\rnode{C}{}}
\rput(7.5,-1.4){\rnode{T}{\:\bleu $S$}}
\rput(7.5,-2.6){\rnode{NT}{\:\bleu $\overline{S}$}}
\ncline{C}{T}  \naput{\footnotesize{\prune $\ldots$}} \ncline{C}{NT} \nbput{\footnotesize{\prune $\ldots$}}
		\end{pspicture}
	\end{center}\begin{flushright}
	\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/xqitzx77jmygfd4z9ep96/metho4.pdf?rlkey=rlnhtgaxmicqmvbjwpdh4m246&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}}
	
	

	
\begin{center}
	\begin{minipage}{5cm}\begin{mybox}[green]{\QQCM}
			\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/hfEr}
			\end{center}
		\end{mybox}
	\end{minipage}
\end{center}

	

\section{Formule des probabilités composées :}

\begin{minipage}{12cm}
	\begin{mybox}[green]{Définition}
		Nous avons vu en début de cours que la relation définissant la probabilité conditionnelle peut s'écrire de la manière suivante  
		\[p\left(A \cap B \right)= p_A(B)\times p(A)\]
		Cette écriture s'appelle la \emph{formule des probabilités composées}.
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}
	$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{mybox}[green]{Vidéo de cours}	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/229-DEW3474}
\end{center}\end{mybox}
\end{minipage}
	
	\medskip
	

		\begin{mybox}[green]{Dans les deux sens !}
		{
			Soient $A$ et $B$ deux évènements d'un même univers tels que $p(A)\ne 0$ et $p(B)\ne 0$. Alors :
			\[p\left(A \cap B \right) = p_A(B) \times p(A) =  p_B(A) \times p(B)\]
		}
	\end{mybox}




\medskip
\textbf{Cette relation est évidente, si on comprend qu'on peut construire deux arbres différents, en commençant par l'évènement $A$, ou par l'évènement $B$}

\medskip

\metho{blue}{Niveau **}{Utiliser la formule des probabilités composées.}{Bien analyser l'énoncé pour modéliser la situation.}	
{ 85 \% d'une population est vaccinée contre une maladie. On a constaté que 2\% des individus vaccinés n'ont pas été immunisés contre cette maladie.
	
	Quelle est la probabilité qu'un individu soit vacciné et malade ?\vspace{2cm}}{\vspace{2cm}\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/euva3w1t0e07s5conrh3o/metho5.pdf?rlkey=x0jdyxob4elkq40rvwlbhfhu9&dl=0}\\Correction pdf
		\end{flushright}}

\medskip



\begin{center}
	\begin{minipage}{5cm}	\begin{mybox}[green]{\QQCM}

\begin{center}
		\qrcode{https://link.dgpad.net/MQAW}\\QCM 4
\end{center}
\end{mybox}\end{minipage}

\end{center}

\section{Évènements indépendants :}


	\begin{minipage}{12cm}	\begin{mybox}[green]{Définition :}
	Dire que deux évènements évènements $A$ et $B$ sont indépendants signifie que : \[p\left(A \cap B \right) = p(A) \times p(B)\]
\end{mybox}\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{Vidéo de cours}\begin{center}
	\qrcode{https://youtube.com/embed/RE8GwVW83Rc}
\end{center}\end{mybox}
\end{minipage}

\medskip
	\begin{mybox}[green]{Astuce !}{Dire que deux évènements sont indépendants signifie que lorsque les épreuves sont successives, la réalisation de l'un ne modifie pas la réalisation de l'évènement de l'autre. }
\end{mybox}



	\begin{mybox}[green]{Propriété :}
	Si  $p(A)\ne 0$ et $p(B)\ne 0$ on a les équivalences : 
	\[ A ~\text{ et }~ B ~\text{ indépendants }~ \iff   p_B(A) = p(A)  \iff  p_A(B) = p(B) \]
\end{mybox}
\medskip

\begin{minipage}{12cm}
		\begin{mybox}[green]{Preuve :}

Si $p(A)\ne 0$, alors $p\left(A \cap B \right) = p(A) \times p_A(B)$.\\
de même, si $p(B)\ne 0$, alors $p\left(A \cap B \right) = p(B) \times p_B(A)$.\\
 Or, $A$ et $B$ sont indépendants si, et seulement si, \\
 $p\left(A \cap B \right) =p(A)\times p(B)$\\
 Ainsi :
$A$ et $B$ sont indépendants si, et seulement si \\
$p(A) \times p(B) = p(A) \times p_A(B) \iff p(B) = p_A(B)$
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}	\begin{mybox}[green]{\QQCM}
	\begin{center}
	\qrcode{https://link.dgpad.net/si8a}
\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}

\metho{green}{Niveau *}{Déterminer si deux évènements sont indépendants }
{Il faut vérifier si la propriété est validée, sans forcément chercher à interpréter l'indépendance quand les épreuves ne sont pas successives.}{On tire une carte au hasard dans un jeu de 32 cartes. On appelle :\begin{itemize}[\textbullet]
\item	 $C$ l'événement \og Obtenir un cœur \fg{} 
\item	  $D$ \og Obtenir une dame \fg. 	 
\end{itemize}
\begin{center}
	\AffCartesJeu[Hauteur=1.8,StyleJeu=bicycl]{7C § 8C § 9C § 10C § VC}
		\AffCartesJeu[Hauteur=1.8,StyleJeu=bicycl]{DC § RC § AC § DK § DP § DT}
\end{center}
Déterminer si les évènements $C$ et $D$ sont indépendants.\\
Si on rajoute les deux jokers, cela modifie-t-il la réponse ?}
{\vspace{5cm}\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/iw1ljdmx40xrbo47hirzh/metho6.pdf?rlkey=79k6u95dunen9dmtdnm3i055u&dl=0}\\
	Correction pdf
	\end{flushright}}


	\section*{Synthèse : }
\begin{minipage}{15.5cm}
\begin{center}
	\psset{xunit=.85cm,yunit=1cm}
	\begin{pspicture}(0,-3)(16.5,4)
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\newrgbcolor{vert}{.1 .4 .25}
		\rput(0,0){\rnode{O}{}}
		\rput(3.5,1.5){\rnode{A}{\:$A$\:}} \rput(7,2.5){\rnode{B1}{\bleu{\:$B$}}}
		\rput(7,0.5){\rnode{NB1}{\bleu{\:$\overline{{B}}$}}}
		\rput(3.5,-1.5){\rnode{NA}{\:$\overline{{A}}$\:}} \rput(7,-.5){\rnode{B2}{\bleu{$B$}}}
		\rput(7,-2.5){\rnode{NB2}{\bleu{\:$\overline{{B}}$}}}
		\psset{nodesep=0pt,arrows=-,linecolor=bleu,linewidth=1pt,nrot=:U}
		\ncline{O}{A} \naput{\small{$p(A)$}} \ncline{A}{B1} \naput{\bleu{\small{$p_A(B)$}}}\ncline{A}{NB1} \nbput{\bleu{\small{$p_A(\overline{B})=1-p_A(B)$}}}
		\ncline{O}{NA} \nbput{\small{$p(\overline{A})= 1-p(A)$}}\ncline{NA}{B2}\naput{\bleu{\small{$p_{\overline{A}}(B)$}}} \ncline{NA}{NB2} \nbput{\bleu{\small{$p_{\overline{A}}(\overline{B})=1-p_{\overline{A}}(B)$}}}
		\rput(5.25,3.5){\bleu{\textsf {\textbf{\textsc{\footnotesize{probabilités conditionnelles}}}}}}
		\rput(9.5,3.5){\vert{\textsf {\textbf{\textsc{\footnotesize{probabilités composées}}}}}}
		\rput(9.5,2.5){\vert{$p\left(A \cap B \right) = p_A(B) \times p(A)$}}
		\rput(9.5,0.5){\vert{$p\left(A \cap \overline{B} \right) = p_A(\overline{B}) \times p(A)$}}
		\rput(9.5,-.5){\vert{$p\left(\overline{A} \cap B \right) = p_{\overline{A}}(B) \times p(\overline{A})$}}
		\rput(9.5,-2.5){\vert{$p\left(\overline{A} \cap \overline{B} \right) = p_{\overline{A}}(\overline{B}) \times p(\overline{A})$}}
		\rput(14.25,3.5){\prune{\textsf {\textbf{\textsc{\footnotesize{probabilités totales}}}}}}
		\rput(11.5,2.5){\rnode{B3}{}} \rput(11.5,-.5){\rnode{B4}{}}
		\rput(11.5,-2.5){\rnode{B5}{}} \rput(11.5,.5){\rnode{B6}{}}
		\rput(14.25,1){\rnode{T1}{\prune{$p(B)=p\left(A \cap B \right) +p\left(\overline{A} \cap B \right)$}}}
		\rput(14.25,-1){\rnode{T2}{\prune{$p(\overline{B})=p\left(A \cap \overline{B} \right) +p\left(\overline{A} \cap \overline{B} \right)$}}}
		\psset{nodesep=3pt,arrows=->,linecolor=vert,linewidth=.75pt,linestyle=dashed}
		\ncarc[arcangle=20]{B3}{T1} \ncarc[arcangle=-20]{B4}{T1}
		\ncarc[arcangle=-20]{B5}{T2} \ncarc[arcangle=20]{B6}{T2}
	\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{2cm}
	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/FGp7cEYf9iU}\\Vidéo de cours
	\end{center}
\end{minipage}

\end{Maquette}
     \end{document}
